\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[english,greek]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newcommand{\lt}{\latintext}
\newcommand{\gt}{\greektext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1in}
\title{Προαιρετική Εργασία \\ στα Διακριτά Μαθηματικά 2}
\author{Μαυροματάκης Δημήτριος 2215}
\date{\today}
 
\begin{document}
\maketitle
\section*{Αλγόριθμοι}
\paragraph*{}
Για την πρόταση $2.1$ έκανα αναγωγή από το πρόβλημα εύρεσης του συντελεστή $x^n$ στο πρόβλημα εύρεσης του πλήθους διαμερίσεων του $n$ σε διακεκριμένους προσθετέους.
Μετά από αρκετή σκέψη κατέληξα σε ένα αναδρομικό τύπο που επιστρέφει αυτό το πλήθος.
$$f(x,y)=1+\sum_{i=x+1}^{\lfloor\frac{y-2x-1}{2}\rfloor}f(i,y-i)$$
Επέλεξα να υλοποιήσω αυτόν τον τύπο επειδή είναι πιο εύκολα υλοποιήσιμος αλλά και πιο εύκολα κατανοητός.
Για να βρω το επιθυμητό αποτέλεσμα αρκεί απλά να βάλω ως είσοδο σε αυτό το τύπο $(0,n)$.
Το αρνητικό με αυτό τον τύπο είναι ότι πάρα πολλές αναδρομικές κλήσεις ακόμα και από την πρώτη φορά που θα κληθεί άρα είναι ασύμφορος να υλοποιηθεί όπως έχει. 
Εξάλλου, κάθε αναδρομική κλήση συνεισφέρει μόνο $+1$ στο τελικό αποτέλεσμα που είναι πολύ μεγάλου μεγέθους,
οπότε υλοποιώντας αυτό το τύπο όπως είναι, θα αποφέρει σε κάτι με πολυπλοκότητα αντίστοιχη της εισόδου-εξόδου.
Για αυτό το λόγο αποβαίνω σε δυναμικό προγραμματισμό και χρησιμοποιώ μια δομή δεδομένων για την αποθήκευση της εξόδου της $f(x,y)$ για κάθε συγκεκριμένη είσοδο που χρειάζεται να αποθηκευτεί.
Αυτή η προσέγγιση κοστίζει $O(n^2)$ σε χώρο αλλά επιταχύνει σημαντικά την εύρεση της λύσης.
Προσωπικά δεν μπορώ να κάνω εκτίμηση της χρονικής πολυπλοκότητας του αλγορίθμου ξέροντας μόνο τον τύπο οπότε έκανα κάποια πειράματα τα οποία σχολιάζω παρακάτω.
\paragraph*{}
Ακολούθησα την ίδια λογική για της πρόταση $2.2$.
Έκανα αναγωγή από το πρόβλημα εύρεσης του συντελεστή $x^n$ στο πρόβλημα εύρεσης του πλήθους διαμερίσεων του $n$ σε μη διακεκριμένους προσθετέους.
Σε αυτή τη περίπτωση το πλήθος το δίνει ο αναδρομικός τύπος:
$$f(x,y)=1+\sum_{i=x}^{\lfloor\frac{y}{2}\rfloor}f(i,y-i)$$
Για να βρω το επιθυμητό αποτέλεσμα αρκεί απλά να βάλω ως είσοδο σε αυτό το τύπο $(1,n)$.
Χρησιμοποίησα το ίδιο τέχνασμα για να επιταχύνω τον αλγόριθμο με αντίκτυπο χώρο $O(n^2)$.
\paragraph*{}
Για την πρόταση $2.3$ δεν μπόρεσα να βρω κάποιο τύπο που επιστρέφει τη ζητούμενη έξοδο,
οπότε υλοποίησα μια προσομοίωση του πολλαπλασιασμού των πολυωνύμων.
Ουσιαστικά εκφράζω κάθε όρο του πολυωνύμου με μια μια δυάδα \textit{(συντελεστής,εκθέτης)}
και κάθε πολυώνυμο με μια λίστα από τέτοιες δυάδες. Αυτή η αναπαράσταση επαρκεί για την επίλυση του ζητούμενου προβλήματος. 
Κατασκευάζω τα αρχικά πολυώνυμα και με τη βοήθεια μιας συνάρτησης που επιστρέφει το γινόμενο δύο πολυωνύμων υπολογίζω το τελικό πολυώνυμο.
Από αυτό το πολυώνυμο υπολογίζω το συντελεστή του όρου με εκθέτη ίσο με $n$.
Αυτός ο αλγόριθμος είναι επίσης αρκετά αργός επειδή χρειάζεται χρόνο $O(n^2)$ για να υπολογίσει το γινόμενο $O(n)$ πολυωνύμων. Δηλαδή η συνολική πολυπλοκότητα είναι $O(n^3)$.

\section*{Υλοποίηση}
Η υλοποίηση έγινε σε \lt Python 3. \gt
Έχω γράψει σε ένα αρχείο με όνομα \lt discrete.py \gt τις απαραίτητες συναρτήσεις για την επίλυση των προβλημάτων.
\paragraph*{}
Για να βρω την έξοδο του πρώτου προβλήματος υλοποίησα την \lt prop21 \gt που καλεί με την σειρά της την αναδρομική συνάρτηση \lt prop21rec. \gt 
Σε κάθε κλήση της \lt prop21 \gt αρχειοποιείται το λεξικό όπου αποθηκεύονται οι τιμές που υπολογίζονται με την \lt prop21rec \gt ώστε να χρησιμοποιηθούν σε μελλοντικές κλήσεις.
Για αυτές τις δύο συναρτήσεις έκανα τη μεγαλύτερη προσπάθεια να βελτιστοποιήσω οπότε δίνουν λύση πιο γρήγορα από τις άλλες, κάτι που φαίνεται από τα πειράματα.
Με τον ίδιο ακριβώς τρόπο λειτουργούν οι συναρτήσεις \lt prop22 \gt και \lt prop22rec \gt για την επίλυση του δεύτερου προβλήματος.
\paragraph*{}
Για την επίλυση του τρίτου προβλήματος υλοποίησα την \lt prop23 \gt που με την βοήθεια της \lt mult \gt προσομοιώνει τον πολλαπλασιασμό των πολυωνύμων που μας ενδιαφέρουν.
Κατά τον πολλαπλασιασμό των πολυωνύμων αγνοούνται όλοι οι όροι που έχουν εκθέτη μεγαλύτερο από $n$ επειδή δεν αφορούν την λύση και καθυστερούν άσκοπα τον υπολογισμό της.
\paragraph*{}
Για να πειραματιστώ με το χρόνο εκτέλεσης ως προς το μέγεθος της λύσης έγραψα το αρχείο \lt test.py \gt που τρέχει τις συναρτήσεις για διαφορετικά $n$ και τυπώνεις τους χρόνους σε ένα αρχείο.
Τον κώδικα αυτόν όμως τον άλλαζα ανάλογα με το πρόβλημα που ήθελα να λύσω.
Για κάθε πρόβλημα πρέπει να αλλάξει ο κώδικας έτσι ώστε να καλεί την κατάλληλη συνάρτηση.
Το αρχείο αυτό το παραθέτω μαζί με τα υπόλοιπα ενδεικτικά.

\section*{Πειράματα}
Για να αξιολογήσω το πόσο γρήγορη είναι η κάθε υλοποίηση και να δω πως ανταποκρίνεται σε κάθε διαφορετική είσοδο χρησιμοποίησα μερικά εργαλεία που ανάπτυξα ειδικά για αυτό το σκοπό.
Αυτά βρίσκονται στην προσωπική μου σελίδα στο \lt GitLab, gitlab.com/damavrom. \gt 
Για όλα τα προβλήματα το $n$ παίρνει τιμές από $1$ μέχρι $200$.
Στο τρίτο πρόβλημα που πρέπει η είσοδος να περιέχει επιπλέον $n$ παραμέτρους, τότε η είσοδος είναι $n$ τυχαίοι παράμετροι.

\begin{figure}
\caption{Αποτελέσματα για την έξοδο του πρώτου προβλήματος}
\includegraphics[width=1\linewidth]{graph1.png}
\end{figure}
\begin{figure}
\caption{Αποτελέσματα για την έξοδο του δεύτερου προβλήματος}
\includegraphics[width=1\linewidth]{graph2.png}
\end{figure}
\begin{figure}
\caption{Αποτελέσματα για την έξοδο του τρίτου προβλήματος}
\includegraphics[width=1\linewidth]{graph3.png}
\end{figure}
Όλες οι υλοποιήσεις έχουν πολυπλοκότητα κοντά στη $O(n^3)$ (ίσως λίγο παραπάνω) όπως φαίνεται από τις μετρήσεις.
Ο χρόνος εκτέλεσης των δύο πρώτον είναι πιστός στο $n$ ενώ ο χρόνος της τρίτης εξαρτάται από τη λίστα με τις $a_i$, αλλά επειδή αυτές οι παράμετροι παίρνουν τυχαίες τιμές κατά την εκτέλεση του πειράματος,
ο χρόνος εκτέλεσης είναι σχετικά προβλέψιμος.
Οι δύο πρώτες υλοποιήσεις, παρόλο που βασίζονται σε αναδρομικές συναρτήσει,
είναι σημαντικά πιο γρήγορες λόγο της απλότητάς τους. 

\end{document}
